\chapter*{Conclusion}

L’objet de ce mémoire concernait les polyominos qui pavent le plan par translation et, en particulier le problème de leur factorisation.  En présentant une solution sur la primalité des figures discrètes, nous avons mis en lumière l'intérêt de nos recherches et sa potentielle application dans le domaine de la cryptographie à clé publique/privée. En effet, de futures recherches dans cette direction permettront l'application de la primalité des figures discrètes par leurs mots de contour à la cryptographie asymétrique. Cependant, il faudra se pencher sur l'application de notions mathématiques propres à l'arithmétique élémentaire. 

Dans ce mémoire, pour la génération de notre banc d'essai, nous avons également implémenté deux générateurs pseudo-aléatoires de polyominos et de polyominos composés. Nous avons aussi fourni deux algorithmes permettant d'exprimer, en temps polynomial, tout polyomino comme le produit de polyominos premiers. En conséquence, il s'ensuit que nous pouvons décider si un polyomino est premier ou composé en temps polynomial. 

L'algorithme amélioré est actuellement le meilleur algorithme connu pour résoudre le problème de la factorisation de figures discrètes. On note aussi comme mentionné ci-dessus que la limite $\BigO(n^5)$ est plutôt grande et il ne serait pas surprenant de concevoir dans un futur proche des algorithmes plus efficaces pour résoudre le problème de la factorisation de façon plus efficace. Par exemple, on pourrait essayer de factoriser le mot de contour en trouvant de manière récursive les plus longues paires de facteurs homologues et en cassant ainsi le mot de contour du polyomino en plus petits morceaux jusqu’à ce qu’une factorisation soit trouvée.  

Il reste de nombreux problèmes à résoudre dans les domaines étudiés comme la notion de congruence et de division euclidienne de polyominos mais nous sommes convaincus que les outils présents dans ce mémoire favoriseront la résolution de certains d'entre eux. 

Les travaux presentés dans ce mémoire ont fait l'objet d'un article à la conférence LATA 2014.

Le lecteur soucieux de découvrir et d’exécuter nos algorithmes de factorisation, nos générateurs de polyominos et le banc d'essai, est invité à regarder les codes source à la disposition du public hébergé sur Bitbucket \footnote {\scriptsize \url {https://bitbucket.org/atall/polyosarithmetic/downloads}}, qui ne nécessite qu'une installation de la plateforme Java SE (Edition Standard).
